# Epistola B. Pauli Apostoli ad Colossenses {#ad_Colossenses}

## 1

Paulus Apostolus Jesu Christi per voluntatem Dei, et Timotheus frater :
^2^ eis, qui sunt Colossis, sanctis, et fidelibus fratribus in Christo Jesu.
^3^ Gratia vobis, et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu Christo.

 Gratias agimus Deo, et Patri Domini nostri Jesu Christi semper pro vobis orantes :
^4^ audientes fidem vestram in Christo Jesu, et dilectionem quam habetis in sanctos omnes
^5^ propter spem, quæ reposita est vobis in cælis : quam audistis in verbo veritatis Evangelii :
^6^ quod pervenit ad vos, sicut et in universo mundo est, et fructificat, et crescit sicut in vobis, ex ea die, qua audistis, et cognovistis gratiam Dei in veritate,
^7^ sicut didicistis ab Epaphra carissimo conservo nostro, qui est fidelis pro vobis minister Christi Jesu,
^8^ qui etiam manifestavit nobis dilectionem vestram in spiritu.
^9^ Ideo et nos ex qua die audivimus, non cessamus pro vobis orantes, et postulantes ut impleamini agnitione voluntatis ejus, in omni sapientia et intellectu spiritali :
^10^ ut ambuletis digne Deo per omnia placentes : in omni opere bono fructificantes, et crescentes in scientia Dei :
^11^ in omni virtute confortati secundum potentiam claritatis ejus, in omni patientia et longanimitate cum gaudio,
^12^ gratias agentes Deo Patri, qui dignos nos fecit in partem sortis sanctorum in lumine :
^13^ qui eripuit nos de potestate tenebrarum, et transtulit in regnum filii dilectionis suæ,
^14^ in quo habemus redemptionem per sanguinem ejus, remissionem peccatorum :
^15^ qui est imago Dei invisibilis, primogenitus omnis creaturæ :
^16^ quoniam in ipso condita sunt universa in cælis, et in terra, visibilia, et invisibilia, sive throni, sive dominationes, sive principatus, sive potestates : omnia per ipsum et in ipso creata sunt :
^17^ et ipse est ante omnes, et omnia in ipso constant.


^18^ Et ipse est caput corporis Ecclesiæ, qui est principium, primogenitus ex mortuis : ut sit in omnibus ipse primatum tenens :
^19^ quia in ipso complacuit, omnem plenitudinem inhabitare :
^20^ et per eum reconciliare omnia in ipsum, pacificans per sanguinem crucis ejus, sive quæ in terris, sive quæ in cælis sunt.
^21^ Et vos cum essetis aliquando alienati, et inimici sensu in operibus malis :
^22^ nunc autem reconciliavit in corpore carnis ejus per mortem, exhibere vos sanctos, et immaculatos, et irreprehensibiles coram ipso :
^23^ si tamen permanetis in fide fundati, et stabiles, et immobiles a spe Evangelii, quod audistis, quod prædicatum est in universa creatura, quæ sub cælo est, cujus factus sum ego Paulus minister.


^24^ Qui nunc gaudeo in passionibus pro vobis, et adimpleo ea quæ desunt passionum Christi, in carne mea pro corpore ejus, quod est Ecclesia :
^25^ cujus factus sum ego minister secundum dispensationem Dei, quæ data est mihi in vos, ut impleam verbum Dei :
^26^ mysterium, quod absconditum fuit a sæculis, et generationibus, nunc autem manifestatum est sanctis ejus,
^27^ quibus voluit Deus notas facere divitias gloriæ sacramenti hujus in gentibus, quod est Christus, in vobis spes gloriæ,
^28^ quem nos annuntiamus, corripientes omnem hominem, et docentes omnem hominem, in omni sapientia, ut exhibeamus omnem hominem perfectum in Christo Jesu :
^29^ in quo et laboro, certando secundum operationem ejus, quam operatur in me in virtute.

## 2

Volo enim vos scire qualem sollicitudinem habeam pro vobis, et pro iis qui sunt Laodiciæ, et quicumque non viderunt faciem meam in carne :
^2^ ut consolentur corda ipsorum, instructi in caritate, et in omnes divitias plenitudinis intellectus, in agnitionem mysterii Dei Patris et Christi Jesu :
^3^ in quo sunt omnes thesauri sapientiæ et scientiæ absconditi.


^4^ Hoc autem dico, ut nemo vos decipiat in sublimitate sermonum.
^5^ Nam etsi corpore absens sum, sed spiritu vobiscum sum : gaudens, et videns ordinem vestrum, et firmamentum ejus, quæ in Christo est, fidei vestræ.
^6^ Sicut ergo accepistis Jesum Christum Dominum, in ipso ambulate,
^7^ radicati, et superædificati in ipso, et confirmati fide, sicut et didicistis, abundantes in illo in gratiarum actione.
^8^ Videte ne quis vos decipiat per philosophiam, et inanem fallaciam secundum traditionem hominum, secundum elementa mundi, et non secundum Christum :
^9^ quia in ipso inhabitat omnis plenitudo divinitatis corporaliter :
^10^ et estis in illo repleti, qui est caput omnis principatus et potestatis :
^11^ in quo et circumcisi estis circumcisione non manu facta in expoliatione corporis carnis, sed in circumcisione Christi :
^12^ consepulti ei in baptismo, in quo et resurrexistis per fidem operationis Dei, qui suscitavit illum a mortuis.
^13^ Et vos cum mortui essetis in delictis, et præputio carnis vestræ, convivificavit cum illo, donans vobis omnia delicta :
^14^ delens quod adversus nos erat chirographum decreti, quod erat contrarium nobis, et ipsum tulit de medio, affigens illud cruci :
^15^ et expolians principatus, et potestates traduxit confidenter, palam triumphans illos in semetipso.


^16^ Nemo ergo vos judicet in cibo, aut in potu, aut in parte diei festi, aut neomeniæ, aut sabbatorum :
^17^ quæ sunt umbra futurorum : corpus autem Christi.
^18^ Nemo vos seducat, volens in humilitate, et religione angelorum, quæ non vidit ambulans, frustra inflatus sensu carnis suæ,
^19^ et non tenens caput, ex quo totum corpus per nexus, et conjunctiones subministratum, et constructum crescit in augmentum Dei.
^20^ Si ergo mortui estis cum Christo ab elementis hujus mundi : quid adhuc tamquam viventes in mundo decernitis ?
^21^ Ne tetigeritis, neque gustaveritis, neque contrectaveritis :
^22^ quæ sunt omnia in interitum ipso usu, secundum præcepta et doctrinas hominum :
^23^ quæ sunt rationem quidem habentia sapientiæ in superstitione, et humilitate, et non ad parcendum corpori, non in honore aliquo ad saturitatem carnis.

## 3

Igitur, si consurrexistis cum Christo : quæ sursum sunt quærite, ubi Christus est in dextera Dei sedens :
^2^ quæ sursum sunt sapite, non quæ super terram.
^3^ Mortui enim estis, et vita vestra est abscondita cum Christo in Deo.
^4^ Cum Christus apparuerit, vita vestra : tunc et vos apparebitis cum ipso in gloria.
^5^ Mortificate ergo membra vestra, quæ sunt super terram : fornicationem, immunditiam, libidinem, concupiscentiam malam, et avaritiam, quæ est simulacrorum servitus :
^6^ propter quæ venit ira Dei super filios incredulitatis :
^7^ in quibus et vos ambulastis aliquando, cum viveretis in illis.
^8^ Nunc autem deponite et vos omnia : iram, indignationem, malitiam, blasphemiam, turpem sermonem de ore vestro.
^9^ Nolite mentiri invicem, expoliantes vos veterem hominem cum actibus suis,
^10^ et induentes novum eum, qui renovatur in agnitionem secundum imaginem ejus qui creavit illum :
^11^ ubi non est gentilis et Judæus, circumcisio et præputium, Barbarus et Scytha, servus et liber : sed omnia, et in omnibus Christus.
^12^ Induite vos ergo, sicut electi Dei, sancti, et dilecti, viscera misericordiæ, benignitatem, humilitatem, modestiam, patientiam :
^13^ supportantes invicem, et donantes vobismetipsis si quis adversus aliquem habet querelam : sicut et Dominus donavit vobis, ita et vos.
^14^ Super omnia autem hæc, caritatem habete, quod est vinculum perfectionis :
^15^ et pax Christi exsultet in cordibus vestris, in qua et vocati estis in uno corpore : et grati estote.
^16^ Verbum Christi habitet in vobis abundanter, in omni sapientia, docentes, et commonentes vosmetipsos, psalmis, hymnis, et canticis spiritualibus, in gratia cantantes in cordibus vestris Deo.
^17^ Omne, quodcumque facitis in verbo aut in opere, omnia in nomine Domini Jesu Christi, gratias agentes Deo et Patri per ipsum.


^18^ Mulieres, subditæ estote viris, sicut oportet, in Domino.
^19^ Viri, diligite uxores vestras, et nolite amari esse ad illas.
^20^ Filii, obedite parentibus per omnia : hoc enim placitum est in Domino.
^21^ Patres, nolite ad indignationem provocare filios vestros, ut non pusillo animo fiant.
^22^ Servi, obedite per omnia dominis carnalibus, non ad oculum servientes, quasi hominibus placentes, sed in simplicitate cordis, timentes Deum.
^23^ Quodcumque facitis, ex animo operamini sicut Domino, et non hominibus :
^24^ scientes quod a Domino accipietis retributionem hæreditatis. Domino Christo servite.
^25^ Qui enim injuriam facit, recipiet id quod inique gessit : et non est personarum acceptio apud Deum.

## 4

Domini, quod justum est et æquum, servis præstate : scientes quod et vos Dominum habetis in cælo.


^2^ Orationi instate, vigilantes in ea in gratiarum actione :
^3^ orantes simul et pro nobis, ut Deus aperiat nobis ostium sermonis ad loquendum mysterium Christi (propter quod etiam vinctus sum),
^4^ ut manifestem illud ita ut oportet me loqui.
^5^ In sapientia ambulate ad eos, qui foris sunt : tempus redimentes.
^6^ Sermo vester semper in gratia sale sit conditus, ut sciatis quomodo oporteat vos unicuique respondere.


^7^ Quæ circa me sunt, omnia vobis nota faciet Tychicus, carissimus frater, et fidelis minister, et conservus in Domino :
^8^ quem misi ad vos ad hoc ipsum, ut cognoscat quæ circa vos sunt, et consoletur corda vestra,
^9^ cum Onesimo carissimo, et fideli fratre, qui ex vobis est. Omnia, quæ hic aguntur, nota facient vobis.


^10^ Salutat vos Aristarchus concaptivus meus, et Marcus consobrinus Barnabæ, de quo accepistis mandata : si venerit ad vos, excipite illum :
^11^ et Jesus, qui dicitur Justus : qui sunt ex circumcisione : hi soli sunt adjutores mei in regno Dei, qui mihi fuerunt solatio.
^12^ Salutat vos Epaphras, qui ex vobis est, servus Christi Jesu, semper sollicitus pro vobis in orationibus, ut stetis perfecti, et pleni in omni voluntate Dei.
^13^ Testimonium enim illi perhibeo quod habet multum laborem pro vobis, et pro iis qui sunt Laodiciæ, et qui Hierapoli.
^14^ Salutat vos Lucas, medicus carissimus, et Demas.
^15^ Salutate fratres, qui sunt Laodiciæ, et Nympham, et quæ in domo ejus est, ecclesiam.
^16^ Et cum lecta fuerit apud vos epistola hæc, facite ut et in Laodicensium ecclesia legatur : et eam, quæ Laodicensium est, vos legatis.
^17^ Et dicite Archippo : Vide ministerium, quod accepisti in Domino, ut illud impleas.
^18^ Salutatio, mea manu Pauli. Memores estote vinculorum meorum. Gratia vobiscum. Amen.
